_6\. 吉罗拉莫-瑞阿里奥（Girolamo Riario）力争占有罗马涅。1482 年，威尼斯与教皇结盟与费拉拉作战。 奥尔西尼和科隆纳。罗马两性之间的争斗。西斯笃四世与那不勒斯交战。1482 年 8 月坎波莫托战役。 罗伯特-马拉泰斯塔在罗马去世。1482 年乌尔比诺的费德里戈之死。 教皇与米兰媾和。他背弃了威尼斯。科隆纳和奥尔西尼家族之间的新争端。1484年，科隆纳的质子洛伦佐-科隆纳被处死。 维吉尼乌斯-奥尔西尼和吉罗拉莫-瑞阿里奥进攻科隆纳城堡。1484 年 8 月 12 日西克斯图斯四世逝世。

西斯笃四世没有去东方，而是把精力放在了罗马涅，以便让他的宠臣在那里大展宏图。这片神奇的土地当时和后来一样，注定要成为教皇裙带关系的基础。已经拥有伊莫拉和福里的吉罗拉莫努力争取其他城市，如法恩扎、拉文纳和里米尼。1481 年夏，他与威尼斯安排了一次针对埃斯特的埃尔科勒的冒险行动。威尼斯人正在寻找借口对这位公爵发动战争，并在可能的情况下夺取费拉拉，教皇不仅允许这样做，还鼓励对教会的附庸发动战争，首先利用威尼斯人，然后智取他们，为吉罗拉莫夺取费拉拉。这就是 1482 年费拉拉战争的由来，整个意大利为之沸腾。教皇的计划不外乎是在威尼斯的帮助下为吉罗拉莫征服那不勒斯。然而，当埃尔科莱看到自己受到威尼斯的攻击时，他却在几乎所有其他强国中找到了盟友。那不勒斯、他的妹夫、米兰和佛罗伦萨、曼图亚的贡萨加、博洛尼亚的本蒂沃格里奥和乌尔比诺的费德里戈都投靠了他，他们都被教皇的意图吓坏了。在罗马，萨维利家族和科隆纳家族等旧派别起来反对教会，奥尔西尼家族支持教会，反对他们祖先的敌人。

与这些豪门的争斗因血仇而重新爆发。其他家族，如瓦莱家族、圣克罗齐家族和马尔加尼家族，也被卷入了世仇之中。1480 年的一天，与吉罗拉莫有亲戚关系的富翁佩特鲁斯-马尔加尼在自家门口被普罗斯佩罗-圣克罗齐刺死。这起谋杀案导致罗马分裂：瓦莱派在科隆纳家族中得到支持，圣克罗齐派在奥尔西尼家族中得到支持。城市被最激烈的两性战争蹂躏，直到和平宫廷制止了这场战争，误入歧途的男爵们响应费兰特的号召，向他借剑驱赶土耳其人。他们在阿方索的阵营中服役，其中许多人甚至在奥特朗托解放后仍留在那不勒斯卫队中。但费拉雷斯战争再次激怒了罗马各派。教皇从国王的军队中召回了男爵，奥尔西尼家族听从了他的指挥，萨维利家族和科隆纳家族大多留在了阿方索的麾下，因为西斯笃四世承诺给他们的军饷比奥尔西尼家族少。1482 年 4 月 3 日夜间，圣克罗齐带着两百名武装人员袭击了瓦莱宫，城市长官安东尼奥的私生子杰罗尼莫-科隆纳被杀。教皇宣布不法分子为非法，但卡拉布里亚的阿方索出现在教皇国后，动乱加剧。为了承认教皇的意图，费兰特要求阿方索率领的军队自由通过教皇领地的特龙托河，前往费拉拉的姐夫那里。当教皇拒绝后，阿方索于 5 月敌对地推进到拉蒂尼山脉，而那不勒斯的船只则停泊在奥斯提亚附近。当地的封建主洛伦佐-科隆纳和萨维利家族在马里诺建立了自己的势力；他们一直推进到罗马，甚至在 5 月 30 日进入了罗马城。教皇在这里安排了由吉罗拉莫指挥的军队，米兰多拉和卡梅里诺的王朝、孔蒂家族的一些人、帕莱斯特里纳的约翰-科隆纳和奥尔西尼家族，特别是皮蒂利亚诺的尼古拉斯、保罗和乔丹以及好战的维尔吉尼奥，都与他联合起来。当时，这个有名的家族正处于新的鼎盛时期；它拥有从第勒尼安海到富琴湖的大片土地。查尔斯-奥尔西尼家族的四个儿子，红衣主教拉蒂诺、特拉尼主教约翰以及著名的督军拿破仑和罗伯特（被称为奥尔西尼骑士）在很短的时间内先后去世，但他们的血脉由布拉奇亚诺领主、拿破仑的独子维吉妮奥延续。

科隆纳家族在欧仁四世的统治下从衰落中恢复过来后，同样渴望获得新的权力。他们分裂为帕莱斯特里纳和杰纳扎诺两个世仇家族。后者的首领斯特凡重建了帕莱斯特里纳，并小心翼翼地避免再次自取灭亡；因此他的儿子乔丹和约翰仍然是教皇的支持者。帕利亚诺的科隆纳起初也曾犹豫是否要宣布支持那不勒斯，但教皇或教皇的裙带关系驱使他们这样做，阿方索公爵迫使他们加入了他的阵营，一半是武力，一半是劝说。这一系的首领是萨莱诺亲王安东尼奥和马西公爵奥多亚多兄弟的儿子；安东尼奥留下了皮尔兰托尼奥，即后来著名的帕利亚诺领主普罗斯佩罗，以及约翰，西斯笃四世于 1480 年 5 月 15 日封他为阿奎罗的圣玛丽亚枢机主教。奥多尔多的儿子们分别是阿尔巴领主洛伦佐（Protonotar Lorenzo）和杰纳扎诺领主法布里齐奥（Fabrizio），后者日后成为了当时的首批将军之一。1480 年 11 月 15 日，费兰特恢复了奥多尔多的这些儿子对马尔斯土地的权利，并将阿尔巴和阿韦扎诺授予他们，作为对他们在土耳其奥特朗托战争中的功劳的奖励；而与奥尔西尼家族的争端持续不断的原因正是这些土地的所有权。

Protonotar 洛伦佐在马里诺，红衣主教约翰在罗马。普洛斯彼罗也仍然受雇于教会。西克斯图斯要求他交出城堡；他拒绝了，于是他被贬到了阿方索的阵营。这激怒了教皇，6 月 2 日，他让红衣主教科隆纳、红衣主教詹巴蒂斯塔-萨维利家族和他的兄弟马里亚诺被安置在圣天使城堡。阿方索在马里诺安营扎寨，但他的城堡并没有移交给他；他从这里恐吓罗马，当时正值争斗，罗马人陷入绝望，而西斯图斯则担心罗马会起义，让他的军队在城墙内安营扎寨，一直到圣约翰门。最古老的教堂，甚至拉特兰教堂，都被士兵们亵渎了；督军们在祭坛上玩骰子，在圣堂里狂欢。泰拉奇纳沦为那不勒斯人的势力范围，但夏季的几个月里没有发生任何战斗。最后，罗伯特-马拉泰斯塔家族带着威尼斯弓箭手出现在罗马，迪多检察官带着钱来招募其他部队。里米尼王朝的到来让教皇们充满了信心。他在圣玛丽亚-马焦雷（St Maria Maggiore）住了下来，卡拉布里亚公爵让传令官满怀蔑视地迎接他成为该教堂的法政牧师（新教）。战役的准备工作已经就绪；甚至许多罗马人也加入了年轻的马拉泰斯塔家族，教皇任命他为军团长。8 月 15 日，当西克斯图斯站在梵蒂冈的一扇窗前时，军队从他面前经过；这是一支人数众多的军队：弓弩手、燧发枪手、炮兵、骑兵和 9000 多名步兵，由督军和封建主统领，尤其是精通战争的奥尔西尼家族。8 月 18 日，马拉泰斯塔家族在圣乔瓦尼门前的水管处破营，向被罗马人诅咒的阿尔班山挺进，因为这个教皇的子民在长达四个月的时间里把整个蒙蒂地区变成了瘟疫坑。

现在，阿方索从奇维塔-拉维尼亚向阿斯图拉进发，8 月 20 日在福米斯的圣彼得罗-罗马诺堡扎营。在那里，树林和沼泽沿着海边延伸；它们散发着致命的热病，因此该地区被称为 "莫尔多坎普"，直到近代仍是杀人犯的避难所。在罗马时代，没有其他地区能像圣彼得罗-罗马诺堡、孔卡、韦尔波萨、富西尼亚诺和阿斯图拉的马雷玛荒原一样，拥有如此可怕的自然环境。中世纪时，这里有一个饲养水牛和牛群的碉堡，这个碉堡因其教堂而得名圣彼得罗-罗马诺堡，因其护城河而得姓福米斯。

卡拉布里亚公爵在 Campo Morto 塔楼附近占据了一个阵地，由于沼泽地的缘故，很难进入。他的营地很坚固，但由于空气不好，无法坚持太久，8 月 21 日，马拉泰斯塔家族向他提出战斗。蓬廷沼泽之战与 214 年前的塔利亚科佐之战几乎在 8 月的同一天打响。安茹的战斗号角现在变成了阿拉贡的呼声，这个与曼弗雷德有姻亲关系的家族现在也拥有了西西里岛。奥尔西尼家族、科隆纳家族、孔蒂家族、萨维利家族和安尼巴尔迪家族仍在敌对双方阵营中作战；甚至穆斯林骑兵也在这里作战，他们是为阿方索效力的来自奥特朗托的贾尼萨人。如果不是雅各布-孔蒂（Jacopo Conti）带着许多步兵来到公爵的后方，这场战斗的胜负本会对公爵有利。是步兵扭转了战局；马拉泰斯塔家族利用步兵攻入了敌人的堑壕，敌人随即逃跑。公爵把自己的营地和许多贵族俘虏留给了胜利者，自己穿过森林逃往内图诺，并在那里登上了一艘驳船，前往泰拉奇纳。意大利人很久没有打过如此激烈的战斗了，双方死亡人数超过了一千人。教皇欢欣鼓舞；他向威尼斯发出了喜讯，威尼斯灯火通明。

8 月 24 日，马拉泰斯塔家族凯旋进入罗马。他得了沼泽热病。9 月 10 日，他在纳尔迪尼宫（即今天的维奇奥政府宫）去世。西吉斯蒙德勇敢的儿子被光荣地安葬在圣彼得大教堂。由于他的继承人潘多尔夫还是个孩子，教皇希望从他手中夺回里米尼；他急忙派吉罗拉莫前往那里，但佛罗伦萨人保护了死者的遗孀。乌尔比诺的费德里戈的女儿伊莎贝塔（Isabetta）在收到丈夫死讯的同时也收到了父亲的死讯，两人在同一天去世，一个在罗马，一个在费拉拉。Guidobaldo 是著名的蒙特费尔特里家族的最后一位继承人，他继承了伟大的费德里戈的王位。

然而，在坎波莫尔托的胜利并没有带来预期的后果，因为那不勒斯军队仍然坚守着拉丁姆的许多城堡：他们甚至从罗卡-迪-帕帕（Rocca di Papa）向罗马进军。西克斯图斯对战争感到厌倦：列强出面干预以挽救费拉拉；皇帝甚至威胁要召开巴塞尔会议，由于教皇本人不希望威尼斯发展壮大，他决定与盟友分道扬镳；在皇帝的调解下，教皇、那不勒斯、米兰和佛罗伦萨于 1482 年 11 月 28 日在罗马签订了停战协定，其明确目的是保卫费拉拉和限制威尼斯。西斯笃在给总督的信中用最平静的语气向他保证，他只是出于无奈，出于对教会利益的考虑才发动战争的；他把所有的责任都推到了威尼斯人身上，并敦促他们不要对教会的附庸国费拉拉发动战争。罗马城庆祝了和平节。12月13日，西克斯图斯移居圣玛丽亚德拉维杜教堂，并为其举行了德拉佩斯洗礼；随后，在圣诞节前夕，在圣彼得大教堂宣布了与意大利列强的和平。欢欣鼓舞的市民们向教皇献上了骑马火炬游行，男孩们装扮成仙女朗诵诗歌。但西斯笃以怀疑的态度拒绝了这一游行，这触怒了罗马人。第二天，卡拉布里亚公爵率领包括土耳其人在内的大批随从抵达梵蒂冈，并在梵蒂冈居住下来。因此，教皇现在与那不勒斯结盟，共同对抗威尼斯，而他刚刚将威尼斯赶入了与费拉拉的战争中。12 月 30 日，阿方索带着敌人的祝福离开罗马前往费拉拉。没有人知道为什么刚刚发生了如此多的流血事件。

1483 年 2 月，举行了绚丽的狂欢节庆典；甚至还在元老宫组织了一场动物狩猎活动，几个地区的捕快联合起来。每逢节日，都会发生这样的战斗。1483 年 1 月 24 日，当死去的卡梅伦戈-埃斯托特维尔被抬到圣阿戈斯蒂诺时，圣玛丽亚-马焦雷修道院的僧侣们和奥古斯丁修士们用大型葬礼火把疯狂殴打对方，因为后者想从红衣主教身上裹着的金色锦缎中偷东西。许多人拔剑相向，好不容易才把这位著名的教会王子的遗体抬到圣器室，随即被洗劫一空。对于一个冷静的观察者来说，当时的罗马有着数不清的骑兵队伍、异教徒游行和日常的街头斗殴，看起来就像是一个戴着面具的疯人院。

1483 年 2 月，那不勒斯人占领的所有城市，即泰拉奇纳和贝内文托，都归还了教会。释放仍在囚禁中的科隆纳和萨维利家族红衣主教是有条件的，教皇一直拖到了11月15日。当天，他任命詹巴蒂斯塔-奥尔西尼（Giambattista Orsini）为红衣主教；他还将紫衣授予了约翰-孔蒂（John Conti）、帕尔马的詹姆斯-斯克拉费塔尼（James Sclafetani），并于1484年3月将紫衣授予了弗朗切斯科公爵的儿子阿斯卡尼奥-斯福尔扎（Ascanio Sforza），理由是瑞阿里奥伯爵与斯福尔扎家族有亲戚关系。然而，科隆纳和奥尔西尼家族之间的和解并不是真诚的；现在的罗马叱咤风云的暴君瑞阿里奥伯爵憎恨他们，他是一个强硬残忍、充满权力欲望的人。他和教皇与奥尔西尼家族结成了紧密的联盟，他们利用奥尔西尼家族推翻了科隆纳家族，那不勒斯国王可耻地抛弃了科隆纳家族，和约并没有保证科隆纳家族免遭敌人的报复；因为萨维利家族和科隆纳家族的事务一直由教皇全权处理。洛伦佐-科隆纳恢复了对马里诺的占有，但要将阿尔巴归还给维吉尼乌斯-奥尔西尼家族，以换取 14000 个杜卡特。教皇对这些和解条款进行了不利于科隆纳的修改，科隆纳疑似不愿交出马赛的土地，1484年1月，奥尔西尼家族将安东内罗-萨维利赶出了阿尔巴，开始了争端。各派都拿起了武器。2 月 21 日，瓦莱派刺死了他们的敌人弗朗切斯科-圣克罗齐（Francesco Santa Croce）；他们的王宫固守不出；奥尔西尼家族固守乔尔达诺山；全城响起了 "教会和奥尔索 "的呐喊声！4 月 28 日，奥多率领众多附庸进城后，科隆纳人奋起反抗；他们封锁了自己的宫殿。当守护者们急忙向教皇请求阻止内战时，教皇要求 Protonotar 洛伦佐亲自到他面前。他被警告说自己的生命危在旦夕。他三次舍身骑马离开王宫前往梵蒂冈，又三次被朋友强行带回。好吧，这个不幸的人流着泪喊道，你们想让我和你们一起堕落！教皇现在命令用武力传唤 Protonotar。维吉尼乌斯和吉罗拉莫立即于5月30日前往基里纳尔，同时传令官宣布，凡是帮助科隆纳的人都是八路军。路障被攻破，大火被烧进了宫殿的马厩。手部受伤的洛伦佐坐在一个箱子上，看着愤怒的敌人攻进来：他向维尔吉尼乌斯投降了。菲利波-萨维利家族和其他人被杀，Protonotar在愤怒的喊叫声中被带走了。瑞阿里奥伯爵几次想用剑刺进他的身体，都被维吉尼乌斯用手挡住了。洛伦佐先是被带到教皇面前，然后被囚禁在圣天使城堡。

教皇的军队洗劫了科隆纳街区和奎里纳的教堂和房屋；住在那里的著名的庞波尼奥-莱托甚至被抢走了他的藏书。根据教皇的命令，科隆纳宫和瓦莱宫被拆毁。在此过程中，奥尔西尼家族牵连了许多敌人；官员被监禁，富人被烧死，其他人被处死。曾在莫尔多坎普表现突出、后加入科隆纳的蒙特福尔蒂诺领主雅各布-孔蒂被斩首。保罗-奥尔西尼（Paul Orsini）和红衣主教的私生子杰罗尼莫-埃斯托特维尔（Geronimo Estouteville）率领的教皇军队向马里诺挺进，法布里齐奥-科隆纳和安东内罗-萨维利家族在那里进行了激烈的防御。人民议会从元老宫派出代表前往教皇处，劝说他与科隆纳和解，但徒劳无功；瑞阿里奥伯爵不同意；他甚至侮辱了朱利安-罗夫雷红衣主教，因为他在自己的宫殿里庇护了一些贵族，并公开反对吉罗拉莫所犯下的暴行。科隆纳还派使者去见教皇，宣称他们愿意交出马里诺、罗卡迪帕和阿尔迪亚。尼波特说，我会用暴风雨夺取他们所有的城堡。他向教堂勒索钱财，甚至向教皇书写学院和斯特拉迪奥特学院勒索钱财。为了攻打马里诺，教皇配备了大炮；在圣约翰守夜时，他为大炮祈福，举手向天祈求上帝的胜利。他向人们展示的这种非基督徒的形象，一定会让那些思想还算高尚的人感到厌恶。战争在整个拉丁姆爆发了。法布里齐奥为了救他的弟弟，于 6 月 25 日向教皇们交出了马里诺城堡，但这是徒劳的，因为 Protonotar 的死期已定；承诺不再兑现。6月30日，黎明前半小时，洛伦佐被带到圣天使城堡的下院；他平静地听取了判决，宣布自己无罪，并收回了刑讯逼供的供词。他没有对教皇说一句愤怒的话，相反，他怀着无比崇敬的心情接受了教皇的褒奖。他把头放在砧板上，接受了致命的一击。尸体先被送往圣玛丽亚-特兰彭蒂纳，然后被送往圣阿波斯托利。在这里，死者的母亲和许多妇女一起迎接了他，并大声哭泣；她让人打开棺材；她看着儿子受刑时留下的伤口；她揪着儿子的头发举起他被砍下的头，喊道："看啊，这就是教皇的忠诚！

维吉尼乌斯和瑞阿里奥立即动身前往拉丁姆攻打科隆纳。教皇起初想通过裙带关系消灭这些男爵，并将他们的财产赐予他本人。7 月 27 日，卡夫投降，不久卡普拉尼卡也投降了。普洛斯彼罗在帕利亚诺没有什么力量，得到了一些盖塔尼人和拉奎拉镇市民的支持，拉奎拉镇与他有保护关系。他的进攻给围攻者造成了极大的困难，吉罗拉莫伯爵紧急向罗马求援。西克斯图斯四世现在愤怒地意识到，消灭科隆纳人是不可能的。意大利列强的使节加剧了他的不满，他们厌倦了与威尼斯的战争，在未与他协商的情况下，于 1484 年 8 月 7 日与他放逐的共和国签订了《巴尼奥洛和约》。列国使节于 11 日将这些完全有利于威尼斯的条款带到了罗马。据说，西斯笃四世曾希望吉罗拉莫能从这场战争中获得丰厚的利益，但突然看到自己的努力受挫，他恼羞成怒，一病不起。第二天，即 1484 年 8 月 12 日，他就去世了。

西斯笃四世的性格主要是世俗化的，他精力充沛，甚至性格可怕，这也为同时代人的判断树立了标准。罗马人 Infessura 的言论最为尖刻。他称上帝将基督教从这样一个人手中拯救出来的日子是最神圣的日子。在他的心中没有对人民的爱，只有欲望、贪婪、炫耀和虚荣；出于贪婪，他卖掉了所有的官职，用谷物牟取暴利，强行征税，将法律拿出来出售；他不讲信用，残酷无情，在战争中杀害了无数的人。

作为国家元首，西斯笃四世无疑是那个时代最具心计的王子之一。权力欲和裙带关系是他不安分的征服政策背后的驱动力。对一切神圣事物的交易和对金钱最无耻的贪婪亵渎了教廷。任何赚钱的手段都被认为是允许的。西斯笃曾经说过：教皇只需要笔墨，就能得到他想要的任何东西。

帕齐家族的阴谋、费拉里安战争、与科隆纳的背信弃义、皮耶罗和吉罗拉莫-瑞阿里奥的名字，足以说明教皇政治正在走向深渊。从西克斯图斯四世的任人唯亲到亚历山大六世的任人唯亲只是一小步。如果教皇的裙带关系具有博尔哈家族的性质，或者在他的时代意大利的状况已经被法国的入侵所摧毁，那么他在意大利和罗马历史上的地位可能会像亚历山大六世一样惨不忍睹。而教皇作为国家的主人，也无法逃避。世界上有一些声音希望召开大公会议并对西克斯图斯四世--这位 "没有良知和宗教信仰 "的教皇--做出判决，他可能害怕这个法庭。灭亡时代》还从他那里引申出一个人，他的判决不可能像因费苏拉那样由共和倾向所决定，他就是著名的维泰博红衣主教埃吉迪乌斯（Aegidius）。在国外，《罗马每日纪事》不为人知的地方，西克斯图斯也能找到讴歌者；他还为教皇国带来了真正的功绩（他的劲敌因费苏拉掩盖了这一点），在那里他使《阿尔伯诺斯法典》取得了成果，而且，正如我们将要说明的，他还为罗马城带来了许多更大的功绩，他不仅用纪念碑美化了罗马城，为罗马城提供了许多公共机构，而且还开始以值得称赞的热情使罗马城变得温馨。他还关心坎帕尼亚的农业。他博学多才，尊重科学。作为基督教的领袖，他是令人憎恶的，但作为一个世俗的王子，西克斯图斯四世拥有他那个时代意大利统治者的许多优秀品质。他是这些强大暴君中的一员。可以说，他是第一位真正的教皇国王。当时，亚历山大六世和切萨雷-博尔吉亚比他和瑞阿里奥更彻底地推行了他的政策。
